Test: newline
1\)C newline
2\)A newline
3\)A newline
4\)C newline
5\)D newline
6\)C newline
7\)A newline
8\)C newline
9\)color red A color green B newline
10\)A newline newline
zad1. Oblicz wszystkie pochodne cząstkowe pierwszego rzędu z podanych funkcji newline
1\) z = x^2 + y^3 newline
{%vartheta F } over { %vartheta x } = 2x newline
{%vartheta F } over { %vartheta y } = 3y^2 newline
2\) z = 3x^4 y-x^2+5y^2 newline
{%vartheta F } over { %vartheta x } = 12yx^3 - 2x newline
{%vartheta F } over { %vartheta y } = 3x^4 +10y newline
3\) z = { x + y } over { x - y } newline
{%vartheta F } over { %vartheta x } = { 1(x-y) - (x+y)1 } over ( x - y )^2 = { -2y } over ( x-y )^2 newline 
{%vartheta F } over { %vartheta y } = { (x-y) +(x+y)} over ( x-y )^2 = { 2x } over ( x-y )^2 newline
4\) z = ysinx newline
{%vartheta F } over { %vartheta x } = ycosx newline
{%vartheta F } over { %vartheta y } = sinx newline
5\) z = x^2 y lnx newline
{%vartheta F } over { %vartheta x } = y(2xlnx + x) newline
{%vartheta F } over { %vartheta y } = x^2 lnx newline
6\) z = ln( x - 2y^2 ) newline
{%vartheta F } over { %vartheta x } = 1 over { x-2y^2 } newline
{%vartheta F } over { %vartheta y } = {-4y} over { x-2y^2 } newline
7\)z = arcsin{ x over y} newline
{%vartheta F } over { %vartheta x } = {1 over y} over { sqrt{1 - (x over y)^2} } newline
{%vartheta F } over { %vartheta y } = {-{x over y^2}} over { sqrt{1 - (x over y)^2}} newline
8\) z = cos( ln(x+2xy) ) newline
{%vartheta F } over { %vartheta x } = {-sin( ln(x+2xy) )} over { x + 2xy } cdot (1 + 2y) newline
{%vartheta F } over { %vartheta y } = {-sin( ln(x+2xy) )} over { x + 2xy } cdot 2x newline
9\) z = ( 5x^3 y + 5 )^3 newline
{%vartheta F } over { %vartheta x } = 3( 5x^3 y + 5 )^2 cdot 15yx^2 newline
{%vartheta F } over { %vartheta y } = 3( 5x^3 y + 5 )^2 cdot 5x^3 newline
10\) z = ( 4x + 8y )^{ 4x  + 8y } = e^{ ln(x4+8y) cdot (4x+8y)} newline
{%vartheta F } over { %vartheta x } = e^{ ln(x4+8y) cdot (4x+8y)} cdot ( (4x+8y) over {4x+8y} cdot 4 + 4ln(4x+8y)) = e^{ ln(x4+8y) cdot (4x+8y)} cdot ( 4 + 4ln(4x+8y) ) newline
{ %vartheta F } over { %vartheta y} = e^{ ln(4x+8y) cdot (4x+8y)} cdot cdot ( (4x+8y) over {4x + 8y} cdot 8 + 8ln(4x+8y) ) = e^{ ln(x4+y) cdot (4x+8y)} cdot ( 8 + 8 ln(4x+8y) ) newline
11\) u = xy + yz + xyz + 3x - 1 newline
{ %vartheta F } over { %vartheta x } = y + yz + 3 newline
{ %vartheta F } over { %vartheta y } = x + z + xz newline
{ %vartheta F } over { %vartheta z } = y + xy newline
12\) u = sqrt { x^2 + 3y^2 - z } newline
color red {{ %vartheta F } over { %vartheta x } = {2x} over { 2sqrt{x^2 +3y^2 - z} }} newline
color red {{ %vartheta F } over { %vartheta y } = {6y} over { 2sqrt{x^2 +3y^2 - z} }} newline
{ %vartheta F } over { %vartheta z } = {-1} over { 2sqrt{x^2 +3y^2 - z} } newline
13\) u = e^{ x^2 + y^2 + z^2 } newline
{ %vartheta F } over { %vartheta x } = e^{ x^2 + y^2 + z^2 } cdot 2x newline
{ %vartheta F } over { %vartheta y } = e^{ x^2 + y^2 + z^2 } cdot 2y newline
{ %vartheta F } over { %vartheta z } = e^{ x^2 + y^2 + z^2 } cdot 2z newline
14\) u = z^xy  newline
color red {{ %vartheta F } over { %vartheta x } = z^xy cdot ln( xy ) cdot y} newline
color green {{ %vartheta F } over { %vartheta x } = z^xy cdot ln( z ) cdot y} newline
color red {{ %vartheta F } over { %vartheta y } = z^xy cdot ln( xy ) cdot x} newline
color green {{ %vartheta F } over { %vartheta y } = z^xy cdot ln( z ) cdot x} newline
color red {{ %vartheta F } over { %vartheta z } = z^{ xy - 1 }} newline
color green {{ %vartheta F } over { %vartheta z } = xyz^{ xy - 1 }} newline
15\) u = sin^2( x+zy ) newline
{ %vartheta F } over { %vartheta x } = 2sin( x+zy ) cdot cos( x+zy ) newline
{ %vartheta F } over { %vartheta y } = 2sin( x+zy ) cdot cos( x+zy ) cdot z newline
{ %vartheta F } over { %vartheta z } = 2sin( x+zy ) cdot cos( x+zy ) cdot y newline newline newline
zad2. Oblicz wszystkie pochodne cząstkowe drugiego rzędu z podanych funkcji newline
1\) z = 3x^2 + y^2 - xy + 2 newline
{ %vartheta F } over { %vartheta x } = 6x -y newline
{ %vartheta F } over { %vartheta y } = 2y-x newline
{ %vartheta F } over { %vartheta x }({ %vartheta F } over { %vartheta x } ) = 6 newline
{ %vartheta F } over { %vartheta x }( {{ %vartheta F } over { %vartheta y }} ) = -1 newline
{ %vartheta F } over { %vartheta y}( { %vartheta F } over { %vartheta x } ) = -1 newline
{ %vartheta F } over { %vartheta y }( { %vartheta F } over { %vartheta y } ) = 2 newline newline
2\)z=arctg( xy ) newline
{ %vartheta F } over { %vartheta x } = { y over {(xy)^2+1} } newline
{ %vartheta F } over { %vartheta y } = { x over {(xy)^2+1} } newline
{ %vartheta F } over { %vartheta x } ({ %vartheta F } over { %vartheta x }) = -{{2xy^3} over ((xy)^2 + 1)^2} newline
{ %vartheta F } over { %vartheta x } ({ %vartheta F } over { %vartheta y}) = {(xy)^2 + 1 -x(2y^2 x)} over((xy^2) + 1)^2= {-(xy)^2 + 1} over ((xy)^2 + 1)^2 newline
{ %vartheta F } over { %vartheta y }({ %vartheta F } over { %vartheta x }) = {(xy)^2 + 1 -y(2x^2 y)} over ((xy)^2 + 1)^2 = {-(xy)^2 + 1} over ((xy)^2 + 1)^2 newline
{ %vartheta F } over { %vartheta y } ({ %vartheta F } over { %vartheta y }) = -{{2x^3 y} over ((xy)^2 + 1)^2} newline newline newline newline newline newline
3\) z = e^{ e^x y } newline
{ %vartheta F } over { %vartheta x } = ye^{e^x y } e^x  newline
{ %vartheta F } over { %vartheta y } = e^{ e^x y } e^x  newline
{ %vartheta F } over { %vartheta x }( { %vartheta F } over { %vartheta x } ) = y(e^x cdot ye^{e^x y} e^x + e^{e^x y} e^x)= ye^{e^x y}e^x(ye^x + 1)  newline
{ %vartheta F } over { %vartheta x } ( { %vartheta F } over { %vartheta y } ) = ye^{ e^x y}(e^x)^2 + e^{e^x y}e^x  newline
{ %vartheta F } over { %vartheta y } ( { %vartheta F } over { %vartheta x } ) = e^x( e^{e^x y}  + ye^{e^x y}e^x) = e^x e^{ e^x y} + ye^{ e^x y } ( e^x )^2 newline
{ %vartheta F } over { %vartheta y }( { %vartheta F } over { %vartheta y } ) = e^{ e^x y }( e^x )^2 newline newline newline
4\)z = x^{ lny } newline
{ %vartheta F } over { %vartheta x } = ln( y )x^{ lny - 1 } newline
{ %vartheta F } over { %vartheta y } = {x^lny lnx} over {color cyan y} color cyan {y w mianowniku powinnno być} newline
{ %vartheta F } over { %vartheta x } ( { %vartheta F } over { %vartheta x } ) = lny( lny - 1 )x^{ lny -2 } newline
{ %vartheta F } over { %vartheta x } ( { %vartheta F } over { %vartheta y } ) = { ln(y)x^{lny-1}lnx + x^lny over x } over y newline
{ %vartheta F } over { %vartheta y } ( { %vartheta F } over { %vartheta x } ) = x^{ lny -1  } over y + {{ln( y )x^{ lny-1 }lnx} over y } newline
{ %vartheta F } over { %vartheta y } ( { %vartheta F } over { %vartheta y } ) = { {x^{lny} ln^2(x)}  -x^{lny}lnx} over y^2 color cyan { tutaj y się skracają po lewej w dodawaniu } newline newline newline
5\)u = x^3 + x^2 y -5xyz + z^3 newline
{ %vartheta F } over { %vartheta x } = 3x^2 + 2yx - 5yz newline
{ %vartheta F } over { %vartheta y } = x^2 - 5xz newline
{ %vartheta F } over { %vartheta z } = -5xy + 3z^2 newline
{ %vartheta F } over { %vartheta x } ( { %vartheta F } over { %vartheta x } ) = 6x+2y newline
{ %vartheta F } over { %vartheta x }( { %vartheta F } over { %vartheta y } ) = 2x - 5z newline
{ %vartheta F } over { %vartheta x }( { %vartheta F } over { %vartheta z } ) = -5y newline
{ %vartheta F } over { %vartheta y }( { %vartheta F } over { %vartheta x } ) = 2x - 5z newline
{ %vartheta F } over { %vartheta x } ( { %vartheta F } over { %vartheta y } ) = 0 newline
{ %vartheta F } over { %vartheta y } ( { %vartheta F } over { %vartheta z } ) = -5x newline
{ %vartheta F } over { %vartheta z } ( { %vartheta F } over { %vartheta x } ) = -5y newline
{ %vartheta F } over { %vartheta z } ( { %vartheta F } over { %vartheta y } ) = -5x newline
{ %vartheta F } over { %vartheta z } ( { %vartheta F } over { %vartheta z } ) = 6z newline newline newline newline
zad.3 Oblicz wskazane pochodne cząstkowe funkcji: newline
1\)z = ( x + 2y )^3, ~~ { %vartheta^3 z } over { %vartheta x %vartheta y %vartheta x } newline
{ %vartheta z } over { %vartheta x } = 3( x+2y )^2 newline
{ %vartheta z } over { %vartheta y } ( { %vartheta z } over { %vartheta x } ) = 12( x+2y ) newline
{ %vartheta z } over { %vartheta x }( { %vartheta z } over { %vartheta y }({ %vartheta z } over { %vartheta x }) ) = 12x newline newline
2\)  = e^{ x^2 yz }, ~~ { %vartheta^3 z } over { %vartheta x %vartheta y %vartheta z } newline
{ %vartheta z } over { %vartheta z } = e^{ x^2 yz }x^2 y = x^2 y e^{x^2 yz} newline
{ %vartheta z } over { %vartheta y } ( { %vartheta z } over { %vartheta z } ) = x^2 y e^{x^2 y z}x^2 z + x^2 e^{x^2 yz} = x^4 yze^{x^2 yz} + x^2 e^{x^2 yz} newline
{ %vartheta z } over { %vartheta x }( { %vartheta z } over { %vartheta y }({ %vartheta z } over { %vartheta z }) ) = 4x^3 yze^{ x^2 yz} + x^4 yze^{x^2 yz}2xyz + 2xe^{x^2 yz} + x^2 e^{x^2 yz}2xyz newline 6x^3 yze^{ x^2 yz } + 2x^5 y^2 z^2 e^{ x^2 yz }+2xe^{ x^2 yz } newline
color cyan { ale pojebane omgealul } newline
c\) nie chce mi się xd newline newline newline
zad. 4 Sprawdź, czy funkcja spełnia równanie newline
1\) z = ln( sqrt x + sqrt y ), ~~ x { %vartheta z } over { %vartheta x } + y { %vartheta z } over { %vartheta y } = 1 over 2 newline newline
{ %vartheta z } over { %vartheta x } = 1 over { sqrt x + sqrt y } cdot {{ 1 } over { 2 sqrt x }} newline
{ %vartheta z } over { %vartheta y } = 1 over { sqrt x + sqrt y } cdot { 1 over {2sqrt y} } newline
{ sqrt x } over { 2(sqrt x + sqrt y) } + { sqrt y } over { 2(sqrt x + sqrt y) } = 1 over 2 newline
Dla np. x = 1 i y = 1 spełnia newline newline
2\)z = sqrt x sin y over x, ~~ x { %vartheta z } over { %vartheta x } + y { %vartheta z } over { %vartheta y } = 1 over 2 z newline newline
{ %vartheta z } over { %vartheta x } = { sin x over y } over { 2sqrt x } + cos y over x cdot { -y over x^2 }  newline
{ %vartheta z } over { %vartheta y } = {sin x over y} over { sqrt x } newline newline
{ y sin x over y } over { sqrt x } + { sqrt x sin x over y } over 2 - cos y over x cdot { y over x } = { sqrt x sin y over x } over 2 newline
{ y sin x over y } over  { sqrt x } - cos x over y cdot { y over x } = 0
